<resources>
    <string name="app_name">Calculadora RCV</string>
    <string name="txtEmail">Correo Electrónico</string>
    <string name="txtPassword">Contraseña</string>
    <string name="txtEntrar">Entrar</string>
    <string name="txtRegistrar">Crear Cuenta</string>
    <string name="title_activity_main">Calculadora RCV</string>
    <string name="navigationEstado">Estado</string>
    <string name="navigationCalcular">Calcular RCV</string>
    <string name="navigationPerfil">Perfil</string>

    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="txtNombre">Nombre</string>
    <string name="txtValor">Valor</string>
    <string name="acercaDe">Acerca de...</string>
    <string name="txtScore">Score:</string>
    <string name="config">Configuración</string>
    <string name="cerrarSesion">Cerrar Sesión</string>
    <string name="lblFechaNacimiento">Fecha de Nacimiento</string>
    <string name="txtUltimoAcceso">Último Acceso</string>
    <string name="txtHistorial">Historial de Cálculos</string>
    <string name="imagen_de_perfil">Imagen de perfil</string>
    <string name="btnEditar">Editar perfil</string>
    <string name="txtFase">Datos del Paciente</string>
    <string name="TAS">Tensión Arterial Sistólica</string>
    <string name="TAD">Tensión Arterial Diastólica</string>
    <string name="btnCalcular">Calcular</string>
    <string name="Tabaquismo">Tabaquismo</string>
    <string name="btnSiguiente">Siguiente</string>
    <string name="antecedentesPersonales">Historial Clínico</string>
    <string name="txtAltura">Altura (cm)</string>
    <string name="txtPeso">Peso (kg)</string>
    <string name="Fisica">Actividad Física</string>
    <string name="HDL">Colesterol HDL</string>
    <string name="LDL">Colesterol LDL</string>
    <string name="Diabetes">Diabetes</string>
    <string name="Hipertensión">Hipertensión</string>
    <string name="Hipertrofia">Hipertrofia</string>
    <string name="txtCalcular">Calcular</string>
    <string name="title_activity_acerca_de">AcercaDeActivity</string>
    <string name="title_activity_info">InfoActivity</string>
    <string name="framingham_risk_score">Framingham Risk Score</string>
    <string name="autores">Autores</string>
    <string name="bibliograf_a">Bibliografía</string>
    <string name="txtAutor">Sergio González Velázquez</string>
    <string name="infoAutor">Se trata de una aplicación con fines académicos que ha sido desarrollada como parte de proyecto de laboratorio en la asignatura Gestión de Sistemas de Información de la Escuela Superior Informática de Ciudad Real durante el curso 2018/2019.</string>
    <string name="txtCorreo">sergio.gonzalez29@alu.uclm.es</string>
    <string name="txtFragmigham">Las puntuaciones calculadas por esta aplicación se basan en la Puntuación de Riesgo Cardiovascular de Framingham, una estimación que hace referencia a la probabilidad que tiene una persona de sufrir una ECV (enfermedad cardiovascular) en un período de 10 años</string>
    <string name="nota">Nota:</string>
    <string name="notaFragm">Esta aplicación se presenta como una gúia. Las decisiones médicas y otras no deben basarse en los resultados de esta calculadora.</string>
    <string name="definicionRiesgo">Definición del Riesgo Cardiovascular</string>
    <string name="riesgoAlto">Tienen riesgo cardiovascular alto los pacientes que reúnen una puntuación en la escala de Framigham de 22 o superior, lo que supone una probabilidad de padecer un evento cardiovascular en los próximos 10 años superior al 20%. También consideramos en riesgo alto a aquellos pacientes que ya han sufrido un episodio cardiovascular o presentan diabetes.</string>
    <string name="riesgoMedio">Se califican de riesgo cardiovascular moderado aquellos pacientes con algún factor de riesgo (tabaquismo, hipertensión o hiperlipemia) y una putuación inferior a 22, consiguiente una probabilidad de un eposidio isquémico inferior al 20% en los próximos 10 años.</string>
    <string name="riesgoBajo">Son de riesgo cardiovascular bajo los pacientes, idependientemente de la edad y el sexo, sin factores de riesgo conocidos</string>
    <string name="riesgoInfo">El cálculo de valoración a la que nos referimos se reproduce en las conocidas como Tablas de Framigham. En ellas, se diferencia el cálculo por sexo y por edad como factores de riesgo no modificables y, adicionalmente, consideran las cifras de presión arterial y de colesterol, el estado de fumador o no y, la presencia de diabetes. </string>
    <string name="text_not_member">¿Aún no tienes cuenta? REGÍSTRATE</string>
    <string name="confirm_password">Confirmar contraseña</string>
    <string name="btnRegistrar">Registrar</string>
    <string name="text_member">¿Tienes cuenta? Inicia Sesión</string>
    <string name="txtApellido">Primer Apellido</string>
    <string name="fechaNacimiento">Fecha de Nacimiento</string>
    <string name="genero">Género</string>
    <string name="masculino">Masculino</string>
    <string name="femenino">Femenino</string>
    <string name="registro_correcto">Usuario registrado correctamente</string>
    <string name="login_correcto">Inicio de sesión realizado correctamente</string>
    <string name="factorTabaco">Tabaquismo como factor de riesgo</string>
    <string name="efectoTabaco">El efecto del tabaquismo en la enfermedad coronaria está claramente demostrado, además de estar relacionado con la aparición de otras enfermedades malignas y no malignas en los sujetos que mantienen este hábito.\n \n Esto explica una de las conclusiones más importantes del estudio Framingham sobre los factores de riesgo cardiovascular, en el que se constata que por cada diez cigarrillos diarios que se fuman la mortalidad por enfermedad cardiovascular aumenta un 18% en los hombres y un 31% en las mujeres.</string>
    <string name="consejosFumar">Consejos para dejar de fumar</string>
    <string name="dejarFumar">Dejar de fumar puede ser un proceso difícil que toma tiempo. No obstante, mantenerse alejado del tabaco es la parte que toma más tiempo y la más importante del proceso. Cada día debe tomar la decisión de no fumar hoy.\n \n Cada día que pasa sin que usted fume es una pequeña victoria, y todo esto se añade a una victoria enorme con el transcurso del tiempo.\n \n \n 1)El primer paso es poner una fecha. “Esto es fundamental ya que el tabaco crea una dependencia física (por la nicotina), social (se suele fumar con los amigos, en los bares, etc.) y psicológica (dejar de fumar podría provocar nerviosismo, insomnio, estreñimiento, entre otros)”, añade. El Grupo de Abordaje al Tabaquismo de la Sociedad Española de Medicina Familiar y Comunitaria (semFYC), indica que es preferible poner ese plazo en dos semanas.\n \n 2)Díselo a tu familia y amigos. Es importante buscar el apoyo de las personas del entorno para conseguir llegar a la meta. En el caso de que una persona quiera dejar de fumar y su pareja sea fumador, Caramelles recomienda hacer el intento a la vez para tener más probabilidades de éxito.\n \n 3) Quitar todo lo relacionado con fumar. Antes de dejar de fumar hay que retirar del entorno todo lo que esté relacionado con el tabaco: cigarros, ceniceros, mecheros, etc.\n \n 4) Analizar los intentos previos. “Es normal que al dejar de fumar haya recaídas y podemos aprender de ellas”, explica. “El exfumador debe repetir lo que le funcionó en el intento anterior y evitar lo que le perjudicó. En este sentido aconseja analizar la relación que tiene la persona con el tabaco. “Puede pensar, por ejemplo, cuál es el cigarrillo que le cuesta más y buscar sustitutos. Si es después de comer puede salir a dar un paseo, lavarse los dientes o beber agua”. Además, recomienda evitar o limitar el consumo de alcohol las primeras semanas.\n \n 5) Abstinencia total. El exfumador no puede permitirse ni un cigarrillo más. “La nicotina tienen un poder adictivo, como el de la cocaína, y hace que los receptores recuerden, despierten y necesiten más cigarros.\n \n 6) Ayuda farmacológica. El tratamiento farmacológico puede ayudar a dejar de fumar, aunque no está recomendado en jóvenes y embarazadas.</string>
    <string name="factorActividadFisica">Actividad Física</string>
    <string name="factorColesterol">Colesterol</string>
    <string name="colesterolInfo1">El colesterol es un tipo de grasa que se presenta de manera natural en nuestro cuerpo. En este sentido, nuestro organismo necesita una determinada cantidad de esta sustancia para funcionar de forma correcta, pero lo cierto es que no tener unos niveles de colesterol normales pueden ser perjudiciales y obstruir nuestras arterias. \n \n Nuestro hígado es el encargado de generar la mayor parte del colesterol. A este se le conoce como colesterol bueno o HDL y ayuda a eliminar el colesterol malo (LDL). Nuestra dieta tiene un papel importante en su aparición y debemos controlar sus índices para evitar que se obstruyan nuestras arterias y evitar enfermedades cardiovasculares. No obstante, la aparición del colesterol puede ser provocada por factores genéticos u otros trastornos, pero en la mayor parte de los casos, suele producirse por un estilo de vida poco saludable.</string>
    <string name="colesterolInfo2">Si queremos reducir nuestro colesterol, debemos hacer deporte y comer sano. Lo más recomendable es: \n \n 1)Reducir el consumo de grasas saturadas. La leche y sus derivados (queso, nata, mantequilla…). También debemos evitar embutidos o patés. \n \n 2)No consumir grasas trans, como patatas fritas o bollería industrial (comida basura). \n \n 3)Cuidado con los aceites. Muchos productos contienen aceites de palma o coco. El aceite de oliva es el mejor para su consumo ya que es una importante fuente de antioxidantes. \n \n 4)Mejor mantequilla que margarina. La margarina es de origen vegetal pero sus grasas trans son muy perjudiciales para nuestra salud coronaria. En este sentido, la mantequilla aporta grasas saturadas, pero es menos nociva para nuestro cuerpo. \n \n 5)Consumir antioxidantes. Los antioxidantes contrarrestan los efectos del colesterol y ayuda a que no se acumule en las arterias. Los frutos del bosque y algunas verduras también son beneficiosos. \n\n 6)Añadir productos con fibra a nuestra dieta. Esto nos ayudará a eliminar el colesterol malo en las deposiciones diarias. La avena, la cebada y las legumbres son alimentos ricos en esta sustancia. \n \n 7)Eliminar el consumo de tabaco. Este reduce nuestro colesterol bueno, indispensable para el correcto funcionamiento de nuestro cuerpo. La obesidad y un estilo de vida sedentario, también son factores claves en la aparición del colesterol. \n \n 8)Hacer ejercicio. Caminar, salir a correr, nadar u otro tipo de deporte aeróbico de manera regular aumenta el HDL y reduce el LDL. \n \n 9)Acudir al médico. Si a pesar de llevar un estilo de vida saludable y hacer ejercicio nuestro colesterol no se reduce, debemos hacernos unos análisis. Algunos fármacos ayudan a bajar el colesterol y los triglicéridos.</string>
    <string name="recomendacionesColesterol">Consejos</string>
    <string name="trucosActividadFisica">Trucos y Consejos</string>
    <string name="trucosTA">Controlar la Presión Arterial</string>
    <string name="factorTA">Presión Arterial</string>
    <string name="IMC">¿Qué es el IMC?</string>
    <string name="IMCinfo1">Primero lo primero: debe saber que el índice de masa corporal, o IMC, no es algo que deba asustarlo. En términos simples, su IMC es un número obtenido a partir de su peso y su altura. Es un indicador bastante preciso que le permite saber si tiene un nivel saludable de grasa corporal total. Dado que el exceso de grasa corporal está estrechamente asociado con riesgos y problemas de salud que pueden reducirse o prevenirse, su IMC es una cifra muy importante. No es una herramienta de diagnóstico, pero su IMC les brinda a usted y a su médico una buena idea de su nivel de riesgos para la salud relacionados con el peso. Conocer su IMC y mantenerlo dentro del rango “normal” puede ayudarle a controlar su peso, reducir sus riesgos y mantenerse saludable durante años.</string>
    <string name="taInfo1">La tensión o la presión arterial es la fuerza que ejerce la sangre contra las paredes de las arterias. Julián Segura, presidente de la  Sociedad Española de Hipertensión-Liga Española para la Lucha contra la Hipertensión Arterial (Seh-Lelha), lo explica comparando el sistema circulatorio con la fontanería de en una casa: “Es un sistema de tuberías por las que circula un fluido y la presión a la que circula tiene que ser el adecuado. Si la presión aumenta por encima de unos niveles, las arterias que conducen la sangre empiezan a sufrir un daño mayor y, a la larga, ese daño se acaba traduciendo en complicaciones”, indica el especialista en Nefrología. \n \n En líneas generales, la tensión alta o sistólica debe oscilar entre 10 y 14 cm de Hg, mientras que la tensión baja o diastólica tiene que estar entre 6 y 9 cm de Hg. Se considera idóneo cuando la sistólica no supera los 12 cm de Hg y la diastólica es inferior a 9 cm de Hg. No obstante, la edad de la persona influye de forma notable en los valores que muestra el tensiómetro. A medida que pasan los años los vasos sanguíneos de las arterias pierden elasticidad, de modo que las personas adultas tienen valores más altos de lo que se considera normal.</string>
    <string name="taInfo2">El estilo de vida cumple una función importante en el control de la presión arterial alta. Si controlas tu presión arterial exitosamente con un estilo de vida saludable, podrías evitar, demorar o reducir la necesidad de tomar medicamentos. Aquí te mostramos 10 cambios en el estilo de vida que puedes hacer para disminuir tu presión arterial y mantenerla baja. \n \n 1)Reduce el exceso de peso y cuida la cintura. La presión arterial a menudo aumenta cuando se aumenta de peso. Tener sobrepeso también puede provocar una alteración respiratoria al dormir (apnea del sueño), que incrementa incluso más la presión arterial. Bajar de peso es uno de los cambios en el estilo de vida más eficaces para controlar la presión arterial. Si eres una persona con sobrepeso u obesidad, bajar incluso una pequeña cantidad de peso puede ayudar a reducir tu presión arterial. En general, puedes reducir la presión arterial aproximadamente 1 milímetro de mercurio (mm Hg) con cada kilogramo (aproximadamente 2.2 libras) de peso que bajes. \n \n 2)Haz ejercicio regularmente. La actividad física regular (por ejemplo, 150 minutos por semana o unos 30 minutos la mayoría de los días de la semana) puede reducir la presión arterial en aproximadamente 5 mm Hg y 8 mm Hg si tienes presión arterial alta. Es importante ser constante porque si dejas de hacer ejercicio, la presión arterial puede volver a subir. \n \n 3)Lleva una dieta saludable. Llevar una alimentación que contenga gran cantidad de cereales integrales, frutas, verduras y productos lácteos con bajo contenido de grasa y que reduzca las grasas saturadas y el colesterol puede disminuir tu presión arterial hasta en 11 mm Hg si tienes presión arterial alta. Este plan de alimentación se conoce como dieta de enfoque alimentario para detener la hipertensión (Dietary Approaches to Stop Hypertension, DASH). \n \n 4)Reduce el consumo de sodio en tu dieta. Incluso una pequeña reducción de sodio de tu alimentación puede mejorar tu salud cardíaca y reducir la presión arterial aproximadamente entre 5 mm Hg y 6 mm Hg si padeces presión arterial alta. El efecto del consumo de sodio en la presión arterial varía entre un grupo de personas y otro. En general, limita el sodio a 2300 miligramos (mg) por día o menos. Sin embargo, un menor consumo de sodio (1500 mg por día o menos) es ideal en la mayoría de los adultos. \n \n 5)Dejar de fumar. Cada cigarrillo que fumas reduce tu presión arterial durante varios minutos después de terminarlo. Dejar de fumar ayuda a que la presión arterial vuelva a la normalidad. Dejar de fumar puede reducir el riesgo de una enfermedad cardíaca y mejorar tu salud en general. Las personas que dejan de fumar pueden vivir más tiempo que aquellas que nunca lo hacen.</string>
    <string name="efectoActividadFisica">Son numerosos los estudios que ponen en relación la actividad física con la enfermedad coronaria. Los resultados indican de modo indudable la protección atribuible al ejercicio tanto en prevención primaria como en prevención secundaria. En mujeres, hay menos estudios que en hombres, pero coinciden en la recomendación de evitar el sedentarismo dentro de los estilos de vida que disminuyen el rriesgo cardiovascular. </string>
    <string name="infoActividadFisica">Obviamente, lo perfecto sería hacer lo que nos dicen los libros: Un mínimo de 150 minutos de ejercicio aeróbico a la semana, asociado a 2 sesiones de ejercicio de resistencia (de fuerza). Sin embargo, por algún punto hay que empezar, y una buena manera de hacerlo puede ser aumentar la actividad física en nuestro día a día. \n \n 1)Utiliza las escaleras en vez de utilizar la ascensor. Si son muchos pisos al menos sube los tres primeros. \n \n 2)Si utilizas transporte público, súbete una parada más tarde y bájate una parada antes, así caminarás un poco más. \n \n 3)Intenta ir caminando al trabajo. \n \n 4) Aparca el coche o la moto lo más lejos posible de tu destino. \n \n 5)Convierte tu descanso durante la jornada laboral en una pausa activa: Camina enérgicamente durante el almuerzo, pasea mientras te tomas un café o mientras charlas con un compañero. \n\n 6)Intenta aumentar la intensidad de tus tareas domésticas. \n\n 7)Reduce los periodos de pantallas y los periodos largos de inactividad. Menos sofá, menos tablet, menos televisión y menos ordenador. \n\n 8)Levántate del sofá o de la silla mientras trabajas y realiza estiramientos por lo menos 3-5 minutos cada hora. \n \n 9)Busca un hobby que te guste y que sea activo. Jardinería, excursionismo, fotografía al aire libre, etc. Es imprescindible que lo busques, no te va a llegar solo. \n\n 10)Realiza pequeñas actividades en tu día a día y plantéatelas de un modo divertido: Sal a bailar o baila en casa, pasea al perro, busca pequeñas tiendas para hacer los recados diarios alejadas de casa, descubre rincones de tu ciudad que no conoces. De nuevo, quién no busca no encuentra!</string>
    <string name="IMCinfo2">Lo más importante siempre para perder peso es la alimentación. Como ya sabemos, llevar una dieta al estilo mediterráneos un elemento clave para reducirlo. A continuación te vamos a dar 5 simples consejos que puedes llevar a cabo en el día a día para conseguir mantenerte siempre en tu peso ideal: \n \n 1)Ponte de nuevo las zapatillas. El running es uno de los deportes que más calorías quema. Los expertos aconsejan correr 2 o 3 veces por semana entre 30 y 40 minutos, es decir, de 5 a 7 km. Eso sí, con estas altas temperaturas siempre hay que practicarlo muy hidratado, así que ya sabes, bebe mucha agua que adelgaza. Si tienes algún parque cerca o un espacio donde practicarlo, ¡ponte tus mejores zapatillas y sal a darlo todo! \n \n 2)Organiza pequeñas excursiones. Otra opción que os proponemos es disfrutar más que nunca de las montañas y sus rutas. ¿Te has planteado algún fin de semana irte un día a hacer senderismo? Es una actividad que no solo beneficia a nuestro sistema cardiovascular sino que mejora la relación con los amigos y es una oportunidad de conocer gente nueva que comparta tus mismas aficiones. \n \n 3)Da largos paseos. Salir y dar una vuelta unos 30 minutos al día es muy sano. Está comprobado, pasear mejora el sueño  ya que libera  serotonina (5-HT) y además, reduce el mal humor. Así que ya lo sabes, olvídate de pasar tus tardes en el sofá y aprovecha el buen tiempo para caminar. \n \n 4)Olvídate del coche o el transporte público. Dejar de coger el bus o el coche puede suponer añadir a tu vida más tramos para andar todos los días y quemar calorías casi sin quererlo. No lo dudes, anda y deja a un lado cualquier transporte que uses, piensa que, ¡también supone un ahorro económico! \n \n 5)Sube todas las escaleras que puedas. Existen muchos ejercicios que mantienen nuestros glúteos tonificados. Pero, uno de los que podemos hacer casi sin mucho esfuerzo y en poco tiempo. Subir escaleras ayuda a eliminar la grasa y en concreto la celulitis. ¿Todavía sigues pensando en usar el ascensor?</string>
    <string name="infoPesoIdeal">Mantener Peso Ideal</string>
    <string name="txtAutor2">Antonio Rubio Menchero</string>
    <string name="txtCorreo2">antonio.rubio5@alu.uclm.es</string>
    <string name="bib1">«Riesgo Cardiovascular. Evidencias que orientan la actuación clínica.» En: Sistema Sanitario de Navarra (2013).</string>
    <string name="bib2">Marino Tagle-Luzárraga y col. «Estimación del riesgo cardiovascular según el algoritmo de Framingham en sujetos con síndrome metabólico, definido por los criterios del NCEP-ATP-III». En: Endocrinología y Nutrición 54.4 (2007)</string>
    <string name="txtRiesgo">Riesgo:</string>
</resources>
